\documentclass{beamer}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{german}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}


\newcommand{\R}{\mathbb{R}}% reele Zahlen
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}% komplexe Zahlen
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}% rationale Zahlen


\newtheorem{thm}{Satz}
\newtheorem{cor}[thm]{Korollar}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}

\title{Proseminar: Rekursion und Existenzaussagen}
\author{Valerie Höhle}
\date{\today}

\begin{document}

% Title Slide
\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Überblick}
\begin{enumerate}
    \item Rekursionen
    \item Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung
    \item Existenzaussagen
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Überblick}

\textbf{1. Rekursionen}
\begin{itemize}
    \item Binomialkoeffizienten
    \item Pascalsches Dreieck
    \item Stirling-Zahlen
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung

\vspace{0.2cm}

3. Existenzaussagen

\end{frame}


\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Idee:}
Rekursionen ermöglichen es, neue Werte aus bereits bekannten kleineren Werten zu berechnen.

\vspace{0.4cm}

Zur Erinnerung betrachten wir die bereits bekannten
\textbf{Binomialkoeffizienten}:

\[
\binom{n}{k}
=
\frac{n!}{k!(n-k)!}
\]

\[
\binom{n}{k}
=
\binom{n}{n-k}
\]

\[
\binom{n}{k}
=
\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{k!}
=
\frac{n^{\underline{k}}}{k!}
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Erweiterung der Binomialkoeffizienten auf \(\mathbb{Z}\) und \(\mathbb{C}\) }

\begin{itemize}
    
    \item Zunächst setzen wir
    \[
    \binom{0}{0}=1,
    \]
    da die leere Menge genau eine Teilmenge besitzt, nämlich sich selbst.

    \item Außerdem setzen wir
    \[
    0! = 1
    \]
    sowie
    \[
    n^{\underline{0}} = n^{\overline{0}} = 1.
    \]

\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Definition 1.1}

\vspace{0.2cm}

Für \(r\in\mathbb{C}\) und \(k\in\mathbb{Z}\) definieren wir

\[
\binom{r}{k}
=
\begin{cases}
\dfrac{r(r-1)\cdots(r-k+1)}{k!}, & k\geq 0,\\[1ex]
0, & k<0.
\end{cases}
\]

\vspace{0.4cm}

Die fallende Fakultät wird definiert durch

\[
r^{\underline{k}}
=
r(r-1)\cdots(r-k+1).
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Satz 1.2 (Pascalsche Identität)}

\vspace{0.3cm}

Für \(r\in\mathbb{C}\) und \(k\in\mathbb{Z}\) gilt

\[
\binom{r}{k}
=
\binom{r-1}{k-1}
+
\binom{r-1}{k}.
\]

\vspace{0.5cm}

\textbf{Beweis:} Mittels der Polynommethode.

\begin{itemize}
    \item Für \(k<0\) gilt unmittelbar \(0=0\).

    \item Für \(k=0\) gilt unmittelbar \(1=1\).

    \item Sei nun \(k\geq 1\).
\end{itemize}

Wir betrachten die Identität

\[
\binom{x}{k}
\stackrel{?}{=}
\binom{x-1}{k-1}
+
\binom{x-1}{k},
\qquad x\in\mathbb{C}.
\]

Beide Seiten sind Polynome in \(x\) vom Grad höchstens \(k\).

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.2 (Fortsetzung)}

Die beiden Polynome stimmen für alle
\(x\in\mathbb{N}\) überein.

Da zwei Polynome vom Grad höchstens \(k\),
die an unendlich vielen Stellen übereinstimmen,
identisch sind, folgt

\[
\binom{x}{k}
=
\binom{x-1}{k-1}
+
\binom{x-1}{k}.
\]

für alle \(x\in\mathbb{C}\).

Insbesondere gilt dies für \(x=r\).

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Korollar 1.3 (Pascalsches Dreieck)}

\vspace{0.3cm}

Aus der Pascalschen Identität ergibt sich für
\(n,k\in\mathbb{N}_0\) das Pascalsche Dreieck:

\[
\begin{array}{c|cccccc}
n\backslash k & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
0 & 1\\
1 & 1 & 1\\
2 & 1 & 2 & 1\\
3 & 1 & 3 & 3 & 1\\
4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1\\
5 & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1
\end{array}
\]

\vspace{0.2cm}

Jeder Eintrag ergibt sich als Summe der beiden darüberliegenden Einträge.

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Korollar 1.4 (Zeilensumme)}

\vspace{0.3cm}

Für \(n\in\mathbb N_0\) gilt

\[
\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}=2^n.
\]

\vspace{0.5cm}

\textbf{Beweis.}

Per vollständiger Induktion über \(n\).

\[
\text{I.A.:}\qquad
\sum_{k=0}^{0}\binom{0}{k}
=
\binom{0}{0}
=
1
=
2^0.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Korollar 1.4 (Fortsetzung)}

\vspace{0.2cm}

\[
\text{I.V.:}\qquad
\exists n\in\mathbb N_0:
\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}
=
2^n.
\]

\vspace{0.3cm}

\[
\text{I.S.:}\qquad
\text{z.z.: }
\sum_{k=0}^{n+1}\binom{n+1}{k}
=
2^{n+1}.
\]

Mit der Pascalschen Identität folgt

\[
\sum_{k=0}^{n+1}\binom{n+1}{k}
=
2\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}.
\]

Mit der Induktionsvoraussetzung ergibt sich

\[
2\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}
=
2\cdot 2^n
=
2^{n+1}.
\]

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Korollar 1.5 (Spaltensumme)}

\vspace{0.3cm}

Für \(n,k\ge 0\) gilt

\[
\sum_{m=0}^{n}\binom{m}{k}
=
\binom{n+1}{k+1}.
\]

\vspace{0.2cm}

\textit{Beweis siehe Ausarbeitung.}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Korollar 1.6 (Diagonalsumme)}

\vspace{0.3cm}

Für \(m,n\ge 0\) gilt

\[
\sum_{k=0}^{n}\binom{m+k}{k}
=
\binom{m+n+1}{n}.
\]

\vspace{0.2cm}

\textit{Beweis s. Ausarbeitung.}

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Korollar 1.7 (Negation)}

\vspace{0.3cm}

Für \(r\in\mathbb C\) und \(k\in\mathbb Z\) gilt

\[
\binom{-r}{k}
=
(-1)^k
\binom{r+k-1}{k}.
\]

\vspace{0.4cm}

\textbf{Beweis.}

\[
(-x)^{\underline{k}}
=
(-x)(-x-1)\cdots(-x-k+1)
\]

\[
=
(-1)^k\,x(x+1)\cdots(x+k-1)
=
(-1)^k\,x^{\overline{k}}.
\]

(Reziprozitätsgesetz)

\vspace{0.2cm}

Durch Division durch \(k!\) folgt die Behauptung.

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Korollar 1.8 (Alternierende Zeilensumme)}

\vspace{0.3cm}

Für \(m,n\in\mathbb N_0\) gilt

\[
\sum_{k=0}^{m}
(-1)^k
\binom{n}{k}
=
(-1)^m
\binom{n-1}{m}.
\]

\vspace{0.5cm}

Insbesondere folgt für \(m=n\)

\[
\sum_{k=0}^{n}
(-1)^k
\binom{n}{k}
=
0.
\]

\vspace{0.5cm}

\textit{Beweis s. Ausarbeitung.}

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Satz 1.9 (Binomialsatz)}

\vspace{0.3cm}

Für \(n\geq 0\) gilt

\[
(x+y)^n
=
\sum_{k=0}^{n}
\binom{n}{k}
x^k y^{\,n-k}.
\]

\vspace{0.5cm}

Insbesondere folgt für \(y=1\)

\[
(x+1)^n
=
\sum_{k=0}^{n}
\binom{n}{k}
x^k.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.9}

\vspace{0.3cm}

Schreiben wir

\[
(x+y)^n
=
\underbrace{(x+y)\cdots(x+y)}_{n\text{-mal}}.
\]

Beim Ausmultiplizieren wählen wir aus jedem Faktor
entweder \(x\) oder \(y\).

\vspace{0.3cm}

Ein Term der Form

\[
x^k y^{\,n-k}
\]

entsteht genau dann, wenn aus genau \(k\) der
\(n\) Faktoren ein \(x\) gewählt wird und aus den
restlichen \(n-k\) Faktoren ein \(y\).

\vspace{0.3cm}

Die Anzahl dieser Möglichkeiten beträgt \(\binom{n}{k}.\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.9 (Fortsetzung)}

\vspace{0.3cm}

Somit erscheint der Term

\[
x^k y^{\,n-k}
\]

mit dem Koeffizienten

\[
\binom{n}{k}.
\]

\vspace{0.4cm}

Summiert man über alle möglichen Werte \(k=0,\dots,n,\)

so erhält man

\[
(x+y)^n
=
\sum_{k=0}^{n}
\binom{n}{k}
x^k y^{\,n-k}.
\]

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Satz 1.10 (Vandermonde-Identität)}

\vspace{0.2cm}

Für \(r,s,n\in\mathbb N_0\) gilt

\[
\binom{r+s}{n}
=
\sum_{k=0}^{n}
\binom{r}{k}
\binom{s}{n-k}.
\]

\vspace{0.3cm}

\textbf{Beweis.}

Zunächst betrachten wir den Fall
\(r,s\in\mathbb N_0\).

Seien \(R\) und \(S\) disjunkte Mengen mit

\[
|R|=r,\qquad |S|=s.
\]

Wir zählen die Anzahl der Möglichkeiten,
\(n\) Elemente aus \(R\cup S\) auszuwählen.

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.10 (Fortsetzung)}

\begin{enumerate}
\item Direkte Auswahl von \(n\) Elementen aus \(R\cup S\):

\[
\binom{r+s}{n}
\]

Möglichkeiten.

\vspace{0.2cm}

\item Sei \(k\) die Anzahl der ausgewählten Elemente aus \(R\).

Dann stammen \(n-k\) Elemente aus \(S\).

Aus \(R\): \(\binom{r}{k}\) Möglichkeiten,

aus \(S\): \(\binom{s}{n-k}\) Möglichkeiten.

\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.10 (Fortsetzung)}

Nach der Produktregel gibt es für festes \(k\)

\[
\binom{r}{k}\binom{s}{n-k}
\]

Möglichkeiten.

Summation über alle \(k=0,\ldots,n\) ergibt

\[
\sum_{k=0}^{n}
\binom{r}{k}\binom{s}{n-k}.
\]

Da beide Zählweisen dieselbe Menge erfassen, folgt

\[
\binom{r+s}{n}
=
\sum_{k=0}^{n}
\binom{r}{k}\binom{s}{n-k}.
\]

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Definition 1.11 (Stirling-Zahlen erster Art)}

\vspace{0.3cm}

Die Stirling-Zahl erster Art

\[
s_{n,k}
\]

gibt die Anzahl der Permutationen einer
\(n\)-elementigen Menge an, die genau
\(k\) Zyklen besitzen.

\vspace{0.4cm}

Es gelten die Anfangswerte

\[
s_{0,0}=1,
\qquad
s_{0,k}=0 \ (k>0),
\qquad
s_{n,0}=0 \ (n>0).
\]

\vspace{0.4cm}

\textbf{Beispiel:}

\[
s_{4,3}=6.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Satz 1.12 (Stirling-Zahlen erster Art)}

\vspace{0.2cm}

Für \(n,k>0\) gilt

\[
s_{n,k}
=
s_{n-1,k-1}
+
(n-1)s_{n-1,k}.
\]

\vspace{0.3cm}

\textbf{Beweis:}

Analog zu Stirling-Zahlen zweiter Art. 

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Definition 1.13 (Stirling-Zahlen zweiter Art)}

\vspace{0.3cm}

Die Stirling-Zahl zweiter Art

\[
S_{n,k}
\]

gibt die Anzahl der Partitionen einer
\(n\)-elementigen Menge in genau
\(k\) nichtleere Teilmengen an.

\vspace{0.4cm}

Es gelten

\[
S_{0,0}=1,
\qquad
S_{0,k}=0 \ (k>0),
\qquad
S_{n,0}=0 \ (n>0).
\]

\textbf{Beispiel}

\[
S_{3,2}=3.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Satz 1.14 (Stirling-Zahlen zweiter Art)}

\medskip

Für \(n,k>0\) gilt

\[
S_{n,k}=S_{n-1,k-1}+kS_{n-1,k}.
\]

\bigskip

\textbf{Beweis:}

Sei \(N\) eine \(n\)-elementige Menge und \(a\in N\) fest gewählt.

Wir betrachten alle \(k\)-Partitionen von \(N\).

Wir unterscheiden zwei Fälle:

\begin{itemize}
\item[\(\blacktriangleright\)] \textbf{Fall 1:} \(a\) bildet einen Einzelblock.

Dann bleiben \(n-1\) Elemente übrig, die in \(k-1\) Blöcke zerlegt werden.

\[
S_{n-1,k-1}
\]

Möglichkeiten.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{1. Rekursionen}

\textbf{Beweis von Satz 1.14 (Fortsetzung)}

\begin{itemize}
\item[\(\blacktriangleright\)] \textbf{Fall 2:} \(a\) liegt zusammen mit anderen Elementen in einem Block.
Dann bleiben \(n-1\) Elemente übrig, die in \(k\) Blöcke zerlegt werden.

\[
S_{n-1,k}
\]

Möglichkeiten.

\medskip

Im zweiten Fall kann \(a\) zu einem der \(k\) Blöcke hinzugefügt werden.

Damit ergeben sich

\[
kS_{n-1,k}
\]

Möglichkeiten.

\end{itemize}

Die Addition der beiden Fälle ergibt \(S_{n,k}=S_{n-1,k-1}+kS_{n-1,k}.\)

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{Überblick}

1. Rekursionen

\vspace{0.4cm}

\textbf{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}
\begin{itemize}
    \item Wahrscheinlichkeitsraum
    \item Zufallsvariablen
    \item Erwartungswert
\end{itemize}

\vspace{0.4cm}

3. Existenzaussagen

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.1}

\vspace{0.2cm}

\textbf{a) Wahrscheinlichkeitsraum}

Ein Wahrscheinlichkeitsraum besteht aus einer endlichen Menge
\(\Omega\) und einer Abbildung

\[
p:\Omega\to[0,1],
\qquad
\sum_{\omega\in\Omega}p(\omega)=1.
\]

\vspace{0.2cm}

\textbf{b) Wahrscheinlichkeitsverteilung}

Die Abbildung \(p\) heißt Wahrscheinlichkeitsverteilung auf \(\Omega\).

\vspace{0.2cm}

\textbf{c) Ereignis}

Ein Ereignis ist eine Teilmenge \(A\subseteq\Omega\).

Für ein Ereignis gilt

\[
p(A)=\sum_{\omega\in A}p(\omega).
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Beispiel (Würfelwurf)}

\vspace{0.3cm}

Wir betrachten das Zufallsexperiment
\glqq Würfel werfen\grqq.

\vspace{0.3cm}

Der Ergebnisraum lautet

\[
\Omega=\{1,2,3,4,5,6\}.
\]

\vspace{0.4cm}

\textbf{Idealer Würfel}

\[
p(\omega)=\frac16
\qquad (\omega\in\Omega).
\]

\vspace{0.4cm}

\textbf{Gezinkter Würfel}

\[
p(1)=p(4)=\frac14,
\qquad
p(2)=p(5)=p(6)=\frac1{10},
\qquad
p(3)=\frac15.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Satz 2.2}

\vspace{0.2cm}

Seien \(A,B,A_1,A_2,\ldots\subseteq\Omega\) Ereignisse. Es gilt:

\textbf{(a)}
\[
A\subseteq B \;\Longrightarrow\; p(A)\leq p(B).
\]

\textbf{(b)}
\[
p(\Omega\setminus A)=1-p(A).
\]

\textbf{(c)}
\[
A=\bigcup_i A_i \text{ Partition }
\;\Longrightarrow\;
p(A)=\sum_i p(A_i).
\]

\textbf{(d)}
\[
p\!\left(\bigcup_i A_i\right)
\leq
\sum_i p(A_i).
\]

\textbf{(e)}
\[
p(A\cup B)=p(A)+p(B)-p(A\cap B).
\]

\end{frame}

% Definition 2.3
\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.3 (Uniformer Wahrscheinlichkeitsraum)}

\vspace{0.3cm}

Ein Wahrscheinlichkeitsraum heißt \emph{uniform}, wenn alle Ergebnisse gleich wahrscheinlich sind, also

\[
p(\omega)=\frac{1}{|\Omega|}
\qquad (\omega\in\Omega).
\]

\vspace{0.3cm}

Man nennt \(p\) dann die Gleichverteilung auf \(\Omega\).

\vspace{0.3cm}

Für ein Ereignis \(A\subseteq\Omega\) gilt

\[
p(A)=\frac{|A|}{|\Omega|}.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Satz 2.4 (Produktregel)}

\vspace{0.3cm}

Zwei Zufallsexperimente heißen unabhängig, wenn

\[
p(\omega_1,\omega_2)
=
p(\omega_1)\,p(\omega_2)
\]

für alle \((\omega_1,\omega_2)\in\Omega_1\times\Omega_2\) gilt.

\vspace{0.3cm}

Dann folgt für Ereignisse \(A\subseteq\Omega_1\) und
\(B\subseteq\Omega_2\)

\[
p(A,B)=p(A)\,p(B).
\]

\vspace{0.4cm}

Allgemeiner gilt für unabhängige Ereignisse
\(A_1,\ldots,A_m\)

\[
p(A_1,\ldots,A_m)
=
\prod_{i=1}^{m} p(A_i).
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.5 (Zufallsvariable)}

\vspace{0.3cm}

Eine Zufallsvariable ist eine Abbildung

\[
X:\Omega\rightarrow\mathbb{R}.
\]

Jedem Ergebnis \(\omega\in\Omega\) wird eine Zahl
\(X(\omega)\) zugeordnet.

\vspace{0.3cm}

Für \(x\in X(\Omega)\) definieren wir die von \(X\)
induzierte Verteilung durch

\[
p_X(x)
=
p(X=x)
=
\sum_{X(\omega)=x} p(\omega).
\]

\vspace{0.3cm}

Es gilt \(\sum_{x\in X(\Omega)} p_X(x)=1.\)

Damit ist \(p_X\) wieder eine Wahrscheinlichkeitsverteilung.

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Beispiel}

\vspace{0.2cm}

Wir werfen zweimal einen Würfel und betrachten die Summe
der Augenzahlen.

\[
X:\{1,\ldots,6\}^2\rightarrow\{2,\ldots,12\},
\qquad
X(\omega_1,\omega_2)=\omega_1+\omega_2.
\]

Beispielsweise gilt

\[
X(3,5)=8.
\]

\vspace{0.3cm}

\textbf{Fairer Würfel:}

Die von \(X\) induzierte Verteilung lautet:

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{c|ccccccccccc}
$s$ & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
\hline
$p_{00}(X=s)$
&
$\frac1{36}$
&
$\frac2{36}$
&
$\frac3{36}$
&
$\frac4{36}$
&
$\frac5{36}$
&
$\frac6{36}$
&
$\frac5{36}$
&
$\frac4{36}$
&
$\frac3{36}$
&
$\frac2{36}$
&
$\frac1{36}$
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

\[
p_X(4)
=
p(1,3)+p(2,2)+p(3,1)
=
\frac{3}{36}
=
\frac{1}{12}.
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.6 (Gemeinsame Verteilung)}

\vspace{0.3cm}

Seien \(X:\Omega\to T,
\qquad
Y:\Omega\to U\)

zwei Zufallsvariablen.

\vspace{0.3cm}

Die gemeinsame Verteilung wird definiert durch

\[
p(x,y)
=
p(X=x \land Y=y)
=
\sum_{\substack{\omega\in\Omega\\
X(\omega)=x\\
Y(\omega)=y}}
p(\omega).
\]

\vspace{0.3cm}

Sind \(X\) und \(Y\) unabhängig, so gilt \(p(x,y)=p_X(x)\,p_Y(y).\)

\vspace{0.3cm}

Allgemein heißen \(X_1,\ldots,X_m\) unabhängig, falls

\[
p(x_1,\ldots,x_m)
=
\prod_{i=1}^{m} p_{X_i}(x_i).
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Beispiel}

\vspace{0.3cm}

Wir werfen zweimal einen Würfel.

\vspace{0.3cm}

\textbf{Unabhängige Zufallsvariablen:}

\[
X_1=\text{erste Augenzahl},
\qquad
X_2=\text{zweite Augenzahl}.
\]

Dann sind \(X_1\) und \(X_2\) unabhängig.

\vspace{0.4cm}

\textbf{Abhängige Zufallsvariablen:}

\[
X_1=\text{Summe der Augenzahlen},
\qquad
X_2=\text{Produkt der Augenzahlen}.
\]

Dann sind \(X_1\) und \(X_2\) nicht unabhängig.

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.7 (Erwartungswert)}

\vspace{0.3cm}

Sei \(X:\Omega\to\mathbb R\) eine Zufallsvariable.

Der Erwartungswert von \(X\) ist definiert als

\[
E(X)
=
\sum_{\omega\in\Omega}
p(\omega)\,X(\omega).
\]

\vspace{0.4cm}

Äquivalent gilt

\[
E(X)
=
\sum_{x\in X(\Omega)}
p_X(x)\,x.
\]

\vspace{0.4cm}

Der Erwartungswert beschreibt den gewichteten
Durchschnitt aller möglichen Werte.

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Korollar 2.8 (Linearität des Erwartungswertes)}

\vspace{0.3cm}

Für Zufallsvariablen \(X,Y\) gilt

\[
E(X+Y)
=
E(X)+E(Y).
\]

\vspace{0.4cm}

Allgemeiner gilt für
\(\alpha_1,\ldots,\alpha_m\in\mathbb R\)

\[
E(\alpha_1X_1+\cdots+\alpha_mX_m)
=
\sum_{i=1}^{m}\alpha_iE(X_i).
\]

\vspace{0.4cm}

\textbf{Beweisidee:}

\[
E(X+Y)
=
\sum_{\omega\in\Omega}
p(\omega)\bigl(X(\omega)+Y(\omega)\bigr)
=
E(X)+E(Y).
\]

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Korollar 2.9}

\vspace{0.2cm}

Sind \(X\) und \(Y\) unabhängige Zufallsvariablen, so gilt

\[
E(XY)=E(X)\,E(Y).
\]

\vspace{0.3cm}

\textbf{Beweis.}

\[
E(XY)
=
\sum_{x}\sum_{y}
p(X=x,Y=y)\,xy.
\]

Wegen der Unabhängigkeit gilt \(p(X=x,Y=y)=p_X(x)\,p_Y(y).\)

Daher

\[
E(XY)
=
\sum_{x}\sum_{y}
p_X(x)p_Y(y)\,xy.
\]

\[
=
\left(\sum_x p_X(x)x\right)
\left(\sum_y p_Y(y)y\right)
=
E(X)\,E(Y).
\]

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Definition 2.10 (Varianz)}

\vspace{0.3cm}

Sei \(X\) eine Zufallsvariable mit Erwartungswert \(\mu = E(X).\)

Die Varianz

\[
V(X)
=
E\!\left((X-\mu)^2\right)
\]

misst, wie stark die Werte von \(X\)
um ihren Erwartungswert streuen.

\vspace{0.4cm}

Für unabhängige Zufallsvariablen \(X,Y\) gilt

\[
V(X+Y)=V(X)+V(Y).
\]

\vspace{0.4cm}

Die Standardabweichung ist definiert durch \(\sigma(X)=\sqrt{V(X)}.\)

\end{frame}

\begin{frame}{2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung}

\textbf{Beispiel (Lotto)}

\vspace{0.3cm}

Betrachte die Zufallsvariablen mit \(E(X)=E(Y)=20.\)

\[
X=(0,2,5,8,85),
\qquad
Y=(18,19,20,21,22).
\]

\vspace{0.4cm}

Die Varianzen unterscheiden sich jedoch deutlich:

\[
V(X)=1063.6,
\qquad
V(Y)=2.
\]

\vspace{0.4cm}

Daraus folgen die Standardabweichungen

\[
\sigma(X)=\sqrt{1063.6}\approx 32.6,
\qquad
\sigma(Y)=\sqrt{2}\approx 1.41.
\]

\vspace{0.4cm}

Obwohl beide Zufallsvariablen denselben Erwartungswert besitzen,
streuen die Werte von \(X\) wesentlich stärker als die von \(Y\).

\end{frame}

\begin{frame}{Überblick}

1. Rekursionen

\vspace{0.3cm}

2. Diskrete Wahrscheinlichkeitsrechnung

\vspace{0.5cm}

\textbf{3. Existenzaussagen}
\begin{itemize}
    \item Schubfachprinzip
    \item Satz von Ramsey
    \item Existenzbeweise mit Wahrscheinlichkeit
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Idee}

\vspace{0.3cm}

Wie kann man beweisen, dass ein Objekt existiert,
ohne es explizit anzugeben?

\vspace{0.4cm}

Oft können nicht alle Möglichkeiten
durchprobiert werden.

\vspace{0.4cm}

\textbf{Beispiel}

Seien \(a_1,a_2,\ldots,a_n\in\mathbb Z.\)

\vspace{0.2cm}

Frage: Existiert immer eine Teilmenge dieser Zahlen,
deren Summe durch \(n\) teilbar ist?

\vspace{0.3cm}

Betrachte z.\,B. den Fall \(n=4\):

\[
\{1,1,1,1\}
\qquad\text{und}\qquad
\{9,-3,14,5\}
\]

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Satz 3.1 (Schubfachprinzip)}

\vspace{0.3cm}

Seien \(n,r\in\mathbb N\).

Werden \(n\) Objekte auf \(r\) Fächer verteilt und gilt

\[
n>r,
\]

so enthält mindestens ein Fach mindestens zwei Objekte.

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Anwendung des Schubfachprinzips auf Beispiel}

\vspace{0.3cm}

Betrachte die Partialsummen

\[
N=\{0,a_1,a_1+a_2,\dots,a_1+\dots+a_n\}.
\]

Dann gilt \(|N|=n+1.\)

\vspace{0.3cm}

Als Fächer betrachten wir die möglichen Reste modulo \(n\):

\[
R=\{0,1,\dots,n-1\},
\qquad |R|=n.
\]

\vspace{0.3cm}

Da \(n+1>n,\)

haben nach dem Schubfachprinzip zwei Partialsummen denselben Rest modulo \(n\). Ihre Differenz ist daher durch \(n\) teilbar und entspricht einer Summe der Form

\[
a_{k+1}+a_{k+2}+\cdots+a_l.
\]

\hfill\(\square\)

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Schubfachprinzip mit Farben}

\begin{itemize}
    \item Die \(r\) Fächer werden als \(r\) verschiedene Farben betrachtet.
    \item Die Elemente einer Menge \(N\) mit \(|N|=n\) werden mit diesen Farben gefärbt.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Beispiel:}

Farben: Rot, Blau, Grün (\(r=3\))

Elemente: \(1,2,3,4\)

\medskip

Dann müssen mindestens zwei Elemente dieselbe Farbe besitzen.

\[
\Longrightarrow
\text{Schubfachprinzip}
\]

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Verallgemeinerung}

\medskip

Nicht nur eine Farbe soll mindestens zweimal vorkommen, sondern

\begin{itemize}
    \item Farbe \(1\) mindestens \(l_1\)-mal,
    \item Farbe \(2\) mindestens \(l_2\)-mal,
    \item \(\dots\)
    \item Farbe \(r\) mindestens \(l_r\)-mal.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Satz 3.2 (Ramsey-Eigenschaft)}

Wenn

\[
|N|
=
l_1+l_2+\dots+l_r-r+1,
\]

dann gilt:

Bei jeder Färbung von \(N\) mit \(r\) Farben gibt es eine Farbe \(i\),
die mindestens \(l_i\)-mal vorkommt.

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Beispiel}

\[
l_1=4,\qquad l_2=3
\]

Farben:

\[
\text{Rot},\quad \text{Blau}
\]

Dann benötigt man

\[
n=l_1+l_2-2+1
=4+3-2+1
=6
\]

Elemente.

\medskip

Also:

Werden \(6\) Elemente rot oder blau gefärbt,
dann gibt es entweder

\begin{itemize}
    \item mindestens \(4\) rote Elemente,
    \item oder mindestens \(3\) blaue Elemente.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textit{Beweis.}

Angenommen, die Behauptung wäre falsch.

Dann gäbe es

\begin{itemize}
    \item höchstens \(3\) rote Elemente,
    \item und höchstens \(2\) blaue Elemente.
\end{itemize}

Damit gäbe es insgesamt höchstens

\[
3+2=5
\]

Elemente.

Dies widerspricht

\[
n=6.
\]

Also muss entweder mindestens \(4\)-mal Rot
oder mindestens \(3\)-mal Blau vorkommen.

\hfill $\square$

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Satz 3.3 (Ramsey-Zahlen)}

Nun werden nicht mehr die Elemente einer Menge gefärbt,
sondern alle Paare von Elementen.

Für \(k,l\ge 2\) existiert eine kleinste Zahl

\[
R(k,l),
\]

so dass gilt:

Werden alle Paare einer \(n\)-elementigen Menge mit

\[
n \ge R(k,l)
\]

rot oder blau gefärbt, dann existiert

\begin{itemize}
\item entweder eine \(k\)-Menge, deren Paare alle rot sind,
\item oder eine \(l\)-Menge, deren Paare alle blau sind.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{3. Existenzaussagen}

\textbf{Beispiel:} \(R(3,3)=6\)

\medskip

Wir färben die Kanten eines vollständigen Graphen
mit Rot und Blau.

\medskip

\(R(3,3)\) bezeichnet die kleinste Zahl \(n\), so dass
jede Rot-Blau-Färbung immer ein rotes oder blaues Dreieck enthält.

\medskip

\textbf{(a) Fünfeck (\(n=5\))}

Es gibt eine Färbung ohne einfarbiges Dreieck,
also gilt \(R(3,3)>5\).

\medskip

\textbf{(b) Sechseck (\(n=6\))}

Jede Färbung enthält ein rotes oder blaues Dreieck,
also gilt \(R(3,3)=6\).

\end{frame}

\begin{frame}{Quellenverzeichnis}

[1] Martin Aigner, \textit{Diskrete Mathematik}, 6. Auflage, Vieweg+Teubner Verlag, 2006.

\end{frame}


\end{document}
